**********************************************
  fontanalz
  Copyright (c) 2022 Azel

  http://azsky2.html.xdomain.jp/
  https://gitlab.com/azelpg/fontanalz
  <azelpg@gmail.com>
**********************************************

このソフトウェアは、MIT ライセンスです。
詳しくは COPYING ファイルをご覧ください。


=====================================
 * 概要
=====================================

TrueType/OpenType/CFF フォントの解析を行い、標準出力またはテキストファイルで出力します。

フォントを直接読み込むプログラムを作りたい人や、フォントの中身を確認したい人向け。

- 一部の情報には対応していません。

- 可変(バリアブル)フォントの情報には対応していません。

※ name テーブルの文字列や、Unicode 文字は、常に UTF-8 で出力されます。
   標準出力に出力した場合、ロケールが UTF-8 以外だと文字化けしますので、
   その場合は、テキストファイルに出力してください。


=====================================
 * 動作環境
=====================================

Linux/FreeBSD/macOS


=====================================
 * コンパイルに必要なもの
=====================================

- C コンパイラ
- ninja (ビルドツール)


--- 必要なパッケージ ---

(Debian/Ubuntu 系)

  gcc or clang, ninja-build

(RedHat 系)

  gcc or clang, ninja-build

(Arch Linux)

  gcc or clang, ninja

(macOS)

  xcode ninja

(FreeBSD)

  ninja


=====================================
 * コンパイル/インストール
=====================================

アーカイブの展開後、展開されたディレクトリ内に移動して、以下を実行してください。
build ディレクトリ内に、ファイルが生成されます。

$ ./configure
$ cd build
$ ninja
# ninja install


デフォルトで、"/usr/local" 以下にインストールされます。

./configure 実行時にオプションを指定すると、設定を変更できます。
$ ./configure --help で、ヘルプを表示できます。

[例] /usr にインストール
$ ./configure --prefix=/usr


## アンインストール
# ninja uninstall

## パッケージファイル用にファイルを生成
$ DESTDIR=<DIR> ninja install


=====================================
 * インストールされるファイル
=====================================

INSTDIR は、デフォルトで /usr/local です。


[INSTDIR]/bin/fontanalz
    実行ファイル

[INSTDIR]/share/doc/fontanalz/*
    ドキュメントファイル


=====================================
 * コマンドラインオプション
=====================================

fontanalz [opt] <fontfile...>

複数のフォントを指定できます。
デフォルトで、すべて標準出力に出力します。


-o,--output <DIR>

    出力ファイルの出力ディレクトリを指定します。
    default = カレントディレクトリ

    テキストファイルの出力時や、--tables 時に有効です。
    --file も同時に ON になります。

-f,--file

    出力内容を、テキストファイルに出力します。
    各情報ごとに、"[filename]-[tag].txt" のファイル名で出力されます。
    一部の情報では、さらにファイルが分かれる場合があります。

-i,--index <NUM or "list">

    一つのファイルに複数のフォントが含まれている場合 (*.ttc/otc)、
    解析対象にするフォントのインデックス番号 (0〜) を指定します。
    default = 0

    "list" または負の値を指定すると、
    各フォントのインデックス番号と、フォント名の一覧を出力します。
    (フォントの解析は出力しません。また、単一フォント/CFF では出力されません)

-t,--tags <TAG,...>

    フォント内の出力する情報を、タグ名で指定します。
    カンマ (,) で区切って複数指定できます。
    アルファベットの大文字/小文字は区別しません。
    デフォルトは、'default' です。

    CFF ファイルの場合は、常に 'CFF' だけが指定された状態になります。
    
    'all' = すべて (glyf, glyf-comp は除く)
    'default' = 基本的な情報 (ttcf,sfnt,head,os/2,maxp,name,post,cmap,hhea,vhea)

-v,--verbose

    各情報ごとの、詳細なデータを出力します。

-r,--raw

    各情報ごとの、生のデータを出力します。

-g,--gid <N or N1-N2>

    グリフのアウトラインデータの出力時、対象となるグリフの GID (グリフインデックス) を指定します。
    0〜(グリフ数 - 1) までの数値を指定します。
    default = -1

    'glyf' または 'cff' (-v) 出力時に有効です。

    数値一つで、グリフを１つだけ指定します。
    "N1-N2" で、範囲指定できます。("0-100" など)
    負の値で、すべてのグリフが対象になります。

    ※ 'glyf' では、空のアウトラインデータが存在する場合があり、
       その場合は、そのグリフのデータは出力されません。

-T,--tables

    フォント内のすべてのテーブルを、バイナリとしてファイルに出力します。
    "[filename]-[tag].dat" のファイル名で出力されます。
    フォントの解析情報は出力されません。

    ※ CFF ファイルでは無効です。

-h,--help
    ヘルプを表示します。


---------------------------
 --tags で指定できるタグ
---------------------------

※大文字小文字は区別されません。

TTCF: フォントコレクションのヘッダ情報
SFNT: フォントの各テーブル情報

head: フォントのグローバルな情報
OS/2: フォントのレイアウト情報 ('/' もそのまま記述してください)
maxp: 各最大値

name: フォント名などの文字列

    文字列が UTF-16BE の場合は、UTF-8 で出力します。
    platformID = 1 (Mac) の場合は、文字コード 128 以上の文字が含まれる場合は、16進数のバイトで出力します。
    (UTF-8 とその他の文字コードが混在すると、テキストで開いた時に正しく表示できないため)

    ※実行環境のロケールが UTF-8 以外の場合、端末に出力すると、UTF-8 文字列は文字化けします。
      その場合は、テキストに出力してください。

post: PostScript 情報
hhea: 水平レイアウトの基本データ
hmtx: 水平レイアウトのグリフの送り幅とベアリング
vhea: 垂直レイアウトの基本データ
vmtx: 垂直レイアウトのグリフの送り幅とベアリング
VORG: (CFF) 垂直レイアウトの各グリフの Y 原点

cmap: 各文字コードから GID へのマッピングデータ。

    デフォルトで、サブテーブルのデータは出力されません。
    
    -v : 各サブテーブルを出力 (文字コードと GID のマッピングリスト)
    -r : 各サブテーブルを生データで出力

    -v/-r 時にファイルで出力する場合は、サブテーブルごとにファイルが分かれます。
    "<filename>-cmap-<no>.txt"
    
    サブテーブルのフォーマット: 0,2,4,6,12,14 のみ対応

cmap-uni: GID から Unicode へのマッピングリスト

    cmap のデータを元に、GID に対応する Unicode のリストを出力します。
    cmap に Unicode の情報がない、または、非対応のサブテーブルの場合は出力しません。

    複数の Unicode 文字で同じ GID が使われている場合は、
    一番最初にセットされる (一番値が小さい) Unicode 文字が割り当てられます。

    サブテーブルのフォーマットは、4,12 のみ対応。

loca: (TrueType) 各グリフのアウトラインデータのオフセット位置

glyf: (TrueType) 各グリフのアウトラインデータ

    -g で対象となるグリフを指定できます。

glyf-comp: (TrueType) すべての複合グリフのアウトラインデータ

    glyf のデータのうち、複合グリフ (複数の他のグリフで構成されたグリフ)
    のみをピックアップして、すべて出力します。

EBLC: (bitmap) ビットマップグリフ情報

GDEF: OpenType レイアウトの定義

    ※ LigatureCaretList の LigGlyph 以降の情報は非対応。

BASE: OpenType ベースライン情報

    デフォルトで、ベースラインの座標リストを出力します。
    -r : 生データを出力

GPOS: グリフの位置調整

    デフォルトで、GID と座標値のリストを出力します。
    -r : 生データを出力
    
    ※ lookupType 7,8 には非対応。
    
GSUB: グリフの置き換えデータ

    デフォルトで、GID の置き換えリストを出力します。
    -r : 生データを出力

    ※ lookupType 5,6,8 には非対応。

CFF: PostScript アウトラインデータ

    ※タグ指定時、'CFF ' というように、末尾に空白を付ける必要はありません。

    デフォルトでは、CharString のデータ (グリフ/サブルーチン) は出力されません。

    -v : 以下も含めたすべての情報を出力します。
        Global Subr INDEX : グローバルサブルーチン (16進数で生のバイトデータを出力)
        Private (Subr) : ローカルサブルーチン (16進数で生のバイトデータを出力)
        CharStrings INDEX : グリフデータ
            -g で、出力対象のグリフを指定できます。
            ファイル出力時は、"<filename>-CFF-glyph.txt" に別途出力されます。

    -r : 以下のデータを生データで出力します。
        Charsets
        FDSelect

    グリフの CharString のデータは、呼び出されるすべてのサブルーチンも含めて出力されます。
    { } はサブルーチン内のデータ、[ ] 内は hintmask/cntrmask の後続のバイト値です。
    callsubr/callgsubr の後に続く < > 内の数字は、実際に呼び出されるサブルーチンのインデックス番号です。
    (生の数値は、callsubr の直前にあります)
